% Удиртгал

\addchaptertocentry{Удиртгал}
\pagecolor{white}

\section*{\centering \Large УДИРТГАЛ}

\subsection*{Сэдвийн үндэслэл}

Мэдээллийн технологийн хурдацтай хөгжил нь орчин үеийн иргэдийн өдөр тутмын амьдралыг ихээхэн өөрчилж байна. Цахим захиалга, онлайн үйлчилгээ нь дэлхийн өнцөг булан бүрт нэвтэрч, хүмүүсийн цаг хугацааг хэмнэж, үйлчилгээний чанарыг дээшлүүлж байна. Statista судалгааны байгууллагын 2024 оны тайланд дурдснаар дэлхийн мобайл аппликейшний зах зээлийн хэмжээ 2028 он гэхэд 756 тэрбум ам.долларт хүрнэ гэж таамаглаж байна \cite{statista_market}. Гэвч Монгол улсын орон нутгийн хотуудад, тухайлбал Өмнөговь аймгийн Даланзадгад хотод, уламжлалт үйлчилгээний хэлбэр давамгайлсаар байна.

Даланзадгад хотод Өмнөговь аймгийн Спорт цогцолбор нь аймгийн иргэдийн биеийн тамирын үйл ажиллагааны гол байгууламж болдог. Цогцолбор нь тамирчид болон иргэдэд сагсан бөмбөг, волейбол, хөнгөн атлетик зэрэг олон төрлийн тамирын үйлчилгээ үзүүлдэг.

Иргэдийн хэрэгцээг тогтоохын тулд 2026 оны 02 сард Даланзадгад хотын Спорт цогцолборын үйлчлүүлэгчид болон цогцолборын ажилтнуудаас цөөн тооны хүн хамруулсан анхны судалгаа явуулсан. Судалгаанд Спорт цогцолборын үйлчлүүлэгч 30 иргэн (нас 18--45) болон цогцолборын 3 ажилтан (захирал, заал хариуцагч, кассын ажилтан) хамрагдсан. Судалгааны асуултыг хоёр хэсэгт хуваасан. Эхний хэсэгт иргэдээс ``одоогоор цаг захиалахад ямар асуудал тохиолддог вэ?'', ``цахим захиалгад шилжсэн тохиолдолд ямар функц хамгийн чухал байх вэ?'', ``нэг удаагийн захиалгад зарцуулдаг цаг хугацаа?'' зэрэг 8 асуултыг асуусан. Хоёрдугаар хэсэгт ажилтнуудаас ``одоогийн утсаар захиалгын ачаалал?'', ``захиалгын мэдээлэл хадгалах одоогийн арга?'', ``цахим захиалгад шилжсэн тохиолдолд ямар хүндрэл гарах магадлалтай вэ?'' зэрэг 5 асуултыг асуусан.

Судалгааны үр дүнгээс цаг захиалгын асуудлыг \textbf{захиалагч буюу хэрэглэгчийн} болон \textbf{захиалгыг хүлээн авагч буюу заалны эзэмшигчийн} гэсэн хоёр талаас тогтооход хүргэв. Энэ хоёр талын тулгамдаж буй гол асуудлууд болон тэдгээрийн цахим шийдлийг дараах хүснэгтэд нэгтгэн харуулав.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Одоогийн цаг захиалгын асуудлууд ба шийдэл}
\label{tab:problems}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.4cm}|p{1.8cm}|X|X|}
\hline
\# & Тал & Тулгамдаж буй асуудал & Системийн шийдэл \\
\hline
1 & Хэрэглэгч & Утсаар захиалахад шугам завгүй байх, буруу ойлголцол үүсэх & Онлайн захиалга --- цагийн хуваарь бодит цагаар харагдах \\
\hline
2 & Хэрэглэгч & Биечлэн очиж захиалахад цаг, зардал зарцуулагдах & Хаанаас ч гэсэн мобайл аппаар захиалах боломж \\
\hline
3 & Хэрэглэгч & Боломжтой цагийн мэдээлэл тодорхойгүй байх & Firestore бодит цагийн шинэчлэлтээр цагийн хуваарь нэн даруй харагдах \\
\hline
4 & Хэрэглэгч & Захиалгаа цуцлах, өөрчлөх боломж хязгаарлагдмал байх & Апп дотроос нэг дарахад захиалга цуцлах функц \\
\hline
5 & Хэрэглэгч & Захиалгын баталгаажуулалт, сануулга авах боломжгүй байх & DBK-xxxxx захиалгын код болон 1 цагийн өмнөх локал мэдэгдэл \\
\hline
6 & Эзэмшигч & Утас, цаасан дэвтэр дээр захиалгыг тэмдэглэхэд алдаа гарах, өгөгдөл алдагдах & Cloud Firestore-д захиалга төвлөрсөн, найдвартай хадгалагддаг \\
\hline
7 & Эзэмшигч & Иргэн ирэхгүй, цаг хоосон үрэгдэх (no-show) & Локал мэдэгдэл болон цуцлах боломжоор no-show-г бууруулна \\
\hline
8 & Эзэмшигч & Тогтмол үйлчлүүлэгч (хорооны гар бөмбөг, волейбол гэх мэт) болон жирийн захиалгыг ялгаж бичих ажил хүндрэлтэй & \code{fixed\_bookings} цуглуулгаар тогтмол захиалгыг тусад нь удирддаг \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}
{\footnotesize Эх: Зохиогчийн боловсруулалт}

Эдгээр асуудлыг шийдвэрлэхийн тулд орчин үеийн \textbf{Мобайл аппликейшн} болон үүлэн технологийг ашиглан цаг захиалгын систем хөгжүүлэх нь чухал шаардлага болж байна. \keyword{Flutter} фреймворк нь нэг удаа бичиж Android болон iOS платформд нэгэн зэрэг гаргах боломж олгодог тул хөгжүүлэлтийн зардал, хугацааг мэдэгдэхүйц бууруулдаг. \keyword{Firebase} нь Google-ийн үүлэн бэкэнд үйлчилгээ бөгөөд бодит цагийн өгөгдөл солилцоо, найдвартай нэвтрэлт, тасралтгүй ажиллагааг хангадаг. \keyword{Node.js/Express} бэкэнд нь \keyword{Docker} контейнержуулалтаар \keyword{AWS EC2} үүлэн серверт байршиж, \keyword{GitHub Actions} CI/CD хоолойгоор автоматаар нийтлэгддэг тул систем нь бодитоор үүлэн орчинд ажилладаг.

Спорт заал болон үйлчилгээний цаг захиалгын мобайл аппликейшн хөгжүүлэлтийн чиглэлд олон улсын болон дотоодын судлаачид тодорхой хэмжээний ажил хийсэн байна. Монгол улсын хэмжээнд eZaal (DAZO LLC) нь спортын байгууламжийн захиалгыг нэгтгэсэн томоохон платформ бөгөөд Google Play дээр 10,000 гаруй удаа татагдсан \cite{ezaal_app}. Kassim et al. (2022) судалгаанд Flutter-г ашиглан sport facility booking систем хөгжүүлсэн туршлагыг дүрсэлсэн бөгөөд Firebase-тэй хослуулсан нь хөгжүүлэлтийн хугацааг 40 хувиар бууруулсан гэж тэмдэглэжээ \cite{flutter_booking}. Монголын эрдэм шинжилгээний хэмжээнд Амарсайханы Билгүүн \cite{thesis_mobile} мобайл аппликейшн хөгжүүлэлтийн аргачлалын асуудлыг судалсан бол Т.Амартүвшин, Б.Зоригтбаатар нар \cite{mobile_mongol} мобайл апп хөгжүүлэлтийн онолын үндсийг тодорхойлсон байна. Гэхдээ тухайлан үүлэн орчинд суурилсан, гурван давхаргат архитектур бүхий спорт заалны цаг захиалгын тусгай системийн талаарх судалгаа орон нутгийн хэмжээнд хийгдээгүй байна.

Энэхүү ажлын \textbf{шинэлэг тал} нь дараахид оршино. Нэгдүгээрт, Flutter клиент, Node.js/Express бэкэнд (AWS EC2), Firebase/Google Cloud дэд бүтэц гэсэн тодорхой давхаргаар зохион байгуулсан гурван давхаргат үүлэн архитектурыг хэрэгжүүлсэн. Хоёрдугаарт, GitHub Actions ашиглан код шинэчлэгдэх бүрт Docker дүрс build хийж, AWS ECR-д шахаж (англ. \textit{push} буюу серверт байршуулах), EC2-д автоматаар байршуулдаг 3--4 минутын CI/CD хоолой бий болгосон. Гуравдугаарт, Anthropic Claude Haiku 4.5 болон Groq Llama 3.1-8b загваруудыг нөөцлөлтийн горимоор нэгтгэсэн давхар горимын AI чатбот хэрэгжүүлсэн. Дөрөвдүгээрт, Даланзадгад хотын байгууллагуудын долоо хоногийн тогтмол цагийг удирдах тусгай \code{fixed\_bookings} функц нэмсэн. Тавдугаарт, Монгол улсын орон нутгийн хотод анх удаа cross-platform, AI чатбот бүхий спорт заалны мобайл захиалгын систем хэрэгжүүлсэн.

Энэхүү ажил нь Даланзадгад хотын иргэдэд спорт заал захиалах үйл явцыг хялбарчилж, цаг хугацааг хэмнэх \textbf{ач холбогдолтой}. Спорт заалны ажилтнуудад захиалгын менежментийг автоматжуулж, ажлын ачааллыг бууруулна. Цахим захиалга нэвтэрснээр буруу ойлголцол болон шугам завгүй байхтай холбоотой асуудлуудыг арилгаж, захиалгын ил тод байдлыг хангана. Мөн энэ ажил нь орон нутгийн хотуудад цахим үйлчилгээ нэвтрүүлэх практик жишиг болж, цаашид ижил төрлийн шийдлүүдэд тулгуур болох ач холбогдолтой.

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Зорилго}

Энэхүү ажлын зорилго нь Өмнөговь аймгийн Спорт цогцолборын цаг захиалгыг цахимжуулж, иргэдэд хялбар, хурдан, ил тод байдлаар захиалга хийх боломж олгох \keyword{Flutter} мобайл аппликейшн болон \keyword{Node.js/Express} бэкэнд бүхий гурван давхаргат системийг үүлэн орчинд хөгжүүлж, байршуулах явдал юм.

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Зорилт}

Уг зорилгод хүрэхийн тулд дараах зорилтуудыг дэвшүүлж байна. Нэгдүгээрт, Өмнөговь аймгийн Спорт цогцолборын цаг захиалгын одоогийн нөхцөл байдал, иргэдийн хэрэгцээг асуулгын аргаар судлаж, тулгамдаж буй асуудлуудыг тогтооно. Хоёрдугаарт, цаг захиалгын мобайл аппликейшний функциональ болон функциональ бус шаардлагын дүн шинжилгээ хийж, Use Case Diagram, Activity Diagram, Sequence Diagram боловсруулна. Гуравдугаарт, Flutter болон Firebase технологийг ашиглан гурван давхаргат системийн архитектур зохион байгуулна. Дөрөвдүгээрт, Material Design 3 стандартад нийцсэн мобайл аппликейшн хэрэгжүүлнэ. Тавдугаарт, Node.js/Express REST API бэкэнд хөгжүүлж, Docker контейнержуулалтаар AWS EC2-д байршуулна. Зургадугаарт, GitHub Actions CI/CD хоолойгоор бэкэндийн автоматжуулсан байршуулалтыг хэрэгжүүлнэ. Долоодугаарт, функциональ, нэгтгэлийн болон гүйцэтгэлийн туршилт хийж, хэрэглэхэд хялбар байдлыг үнэлнэ.

Энэхүү ажлын \textbf{судалгааны хамрах хүрээнд} иргэдэд зориулсан мобайл апп (Android 8.0+ болон iOS 13.0+), Firebase дээр суурилсан email/нууц үгийн нэвтрэлт (Nodemailer 6 оронтой кодын баталгаажуулалттай), Node.js/Express REST API бэкэнд (8 endpoint), Docker контейнержуулалт болон AWS EC2/ECR байршуулалт (ap-southeast-1), GitHub Actions CI/CD автоматжуулалт, AI чатботын үйлчилгээ (Claude Haiku 4.5 болон Groq Llama 3.1-8b), мөн локал мэдэгдлийн систем орно. Онлайн төлбөрийн систем (QPay, SocialPay), GPS байршлын нарийн функц болон администраторын дэлгэц нь энэ ажлын хамрах хүрээнд ороогүй болно.

%-------------------------------------------------------------------------------

\subsection*{Ажлын бүтэц}

Энэхүү бакалаврын төгсөлтийн ажил дараахи бүтэцтэй.

Удиртгалд судалгааны үндэслэл, асуудлын тодорхойлолт, судлагдсан байдал, шинэлэг тал, ач холбогдол, зорилго, зорилт, хамрах хүрээг тодорхойлсон.

1-р бүлэгт (Онолын судалгаа) гурван тулгуур технологийн бүлгийг онолын үндэслэлтэйгээр авч үзсэн. 1.1 дэд бүлэгт мобайл технологи --- Flutter, Dart, Firebase, AI чатбот --- яагаад сонгосон, хэрхэн ашигласан болохыг тайлбарласан. 1.2 дэд бүлэгт бэкэнд технологи --- Node.js, Express, REST API --- -ийн онолын үндэс болон системд гүйцэтгэх үүргийг тодорхойлсон. 1.3 дэд бүлэгт үүлэн технологи --- Docker, AWS EC2/ECR, GitHub Actions CI/CD --- хэрэгтэй болсон шалтгаан, хэрэглэх аргачлалыг судалсан.

2-р бүлэгт (Програм хангамжийн загварчлал ба хөгжүүлэлт) системийг зохион байгуулж, хөгжүүлсэн байдлыг дөрвөн дэд бүлгээр нарийвчлан тайлбарласан. 2.1 дэд бүлэгт програмын шаардлагын дүн шинжилгээ, Use Case, Activity, Sequence диаграммуудыг боловсруулсан. 2.2 дэд бүлэгт Flutter аппликейшний дэлгэцүүд, навигаци, AI чатботын мобайл хэсгийн хөгжүүлэлтийг харуулсан. 2.3 дэд бүлэгт Node.js/Express REST API болон email баталгаажуулалтын системийн хөгжүүлэлтийг тайлбарласан. 2.4 дэд бүлэгт Firestore өгөгдлийн сангийн бүтэц, collection-уудын загварыг харуулсан.

3-р бүлэгт (Хэрэгжүүлэлт) системийг бодит орчинд байршуулж, туршсан үр дүнг тайлбарласан. 3.1 дэд бүлэгт Docker контейнержуулалт, AWS EC2 байршуулалт, GitHub Actions CI/CD хоолойн байршуулалтын дэлгэрэнгүйг харуулсан. 3.2 дэд бүлэгт функциональ туршилт (шаардлагатай холбосон), нэгтгэлийн туршилт, гүйцэтгэлийн хэмжилт, хэрэглэхэд хялбар байдлын үнэлгээний үр дүнг нэгтгэсэн.

Дүгнэлтэд ажлын нийт үр дүн, хүрсэн зорилтуудын биелэлт болон цаашдын хөгжлийн чиглэлийг дүгнэсэн.
